[遲左] 維園, 九龍公園, 修頓挖地下城 有幾多人知?

維園草地、修頓球場將長變地盤；完工後增通風井、停車場、地下城出入口

＊＊＊

爬疏資料，政府先於 2014-5-5 向立法會提交文件，2014-10-22 向立法會索取 7000 萬作「先導研究」。儘管在拉布之下，撥款一直受阻，但延至 2015-3-11 終於通過。

大家不免疑惑，為何毫無印象可言？因為當時文件，的確毫無細節可言。僅說要在四地（尖沙咀、銅鑼灣、跑馬地、灣仔），為「地下空間」是否「可行」作「評估」和「斟測」。

我們香港人冚家富貴，當然要先俾 7000 萬，先知政府有咩鴻圖大計。

及後終於揭曉，四地合成三大目標：政府想在九龍公園挖兩至四層地下城；在維園草地挖三層地下城；在修頓球場挖兩層地下城。

請問大家知不知曉？第一階段諮詢將於 6/2 截止－－沒錯是今天。

兩位關心社區的達人是如何「發現」諮詢？

問：你們是怎樣知道計劃？

羅雅寧：初時根本不知選址，所以好難評價。到去年 11 月開始諮詢，搞了兩個工作坊，我與一位街坊去了第二場。

工作坊只有幾十人參加，除了很多土木工程署、規劃署員工，顧問公司的人，還有不少港大學生，大概應老師要求而來。真正的公眾應該只有十來人，給我的感覺不好。

當我質疑挖掘公園，就有人打斷我，「不如俾其他人講吓。。。大家諗吓地下空間可以做咩？」

好多 critical 的問題都冇機會討論，例如財務安排。諮詢文件提到「財務可行性」、「回本期」等等，好明顯要吸引財團合營（筆者忍不住插嘴：咪即係地下商場），係呀，即係商業化發展。

去過諮詢會後，我特地寫信給顧問公司，對諮詢模式好有意見。我感覺不到街坊，尤其是受影響居民知道並去到。

張朝敦：我住在維園附近，最初是當地區議員楊雪盈告訴我，但細節一概不清楚。後來羅雅寧去過工作坊，轉告我先知大鑊，去攞諮詢文件。

我去土木工程署總部，但居然沒有。還好保安打電話問部門，他們落樓攞兩本文件給我，所以過程不容易。

問：點解要搞咁龐大的計劃？

羅雅寧：挖維園的理由之一，就是要接駁銅鑼灣和天后站－－既然有地鐵點解要接駁？當地區議員楊雪盈已經說，要疏導人流，一條隧道就得，例如在天后站增設出口，直抵中央圖書館，毋須在維園地下挖一個城堡。

因為政府地容易落手，政府才想向公園球場開刀。但在公園下搞購物商場，根本不是想解決原來問題，而是為了發展，製造更多問題。

張朝敦：我特登重聽灣仔區議會，土木工程署介紹計劃的錄音，聲稱是為了便利行人。例如維園地下城，政府想藉此將銅鑼灣站連接三地，天后站、跑馬地、大球場。

區議員一聽到「便利行人」，一定好 buy，但計劃根本唔 make sense。魔鬼就在於綑綁「便利行人」同地下商場。

你看諮詢文件第 6 頁，綱領寫的是「優化行人連接性」，「紓緩地面擠迫的人流」；但第 8 頁就點明，「因地下空間發展而帶來的額外人流」；第 30 頁寫得更白，「這些活動將能有效地帶動地下行人網絡的人流，令地下行人環境更添活力和吸引力」。

表面說疏導人流，但背後其實是想吸引更多人流，自打嘴巴。銅鑼灣同天后之間，根本沒有人流多到要地下城。政府不過想製造空間和商場，增加人流和需求。

關鍵就在第 8 頁 Key Considerations 的「投資回報」。平時起橋起隧道「便利行人」，講社會價值，駛乜計「投資回報」？還有第 9 頁「執行安排」，「我們可能要引入強制性要求及／或提供誘因，鼓勵私營機構參與地下空間發展。。。」，若果只是起橋起隧道，又何須私營機構參與？

地下城不是出於需要，而是帶動需要。計劃之所以出問題，唔係純粹考慮社會價值，而係經濟利益。

＊＊＊

問：挖掘工程恐怕要好幾年。例如修頓球場，自己就想不到替代。政府有沒有交代，嗰幾年點算？而且將來是否真的可以還原？

羅雅寧：一定不止兩三年。金鐘站附近本來有夏愨花園，為起港島南線和沙中線，已經封閉六年，而家仍未重開。而且新花園一定走樣。又要通風井又要出入口，將來只會成為一個架空平台，鋪一層薄薄的泥，或者用花盆點綴。

我在諮詢會已經講，市民要付出好大代價，要為地下商場犧牲公共空間好多年。

張朝敦：大家見到地鐵都有通風口。如果維園要起三層地下城，一定要好多通風設置和逃生出口，還有上落貨的通道。諮詢文件亦提到，地下城另一用途，就是停車場。一旦落成，這些設置十九要起在原來草地，因為既難遠離，附近亦沒有其他空地，會佔用草地不少空間。但諮詢文件只用「帶來影響」輕輕帶過。

＊＊＊

羅雅寧：最近我上港台的英文節目解釋，好驚訝好多專業人士，都不同意再增加商業用地。

尖沙咀、銅鑼灣、灣仔已經是核心商業區，應不應該繼續催谷人流到三地？抑或應該均衡發展？資源應該分配到其他地區，提供就業機會，而非掘我們的公園。

張朝敦：崇光後面有一個東角商場，三樓已經是死場，冇人行。政府似乎從未想過，商場供應都有可能多過頭。

作為維園街坊，我可以好清楚話俾政府，依度已經有好多商場，唔需要更多。製造更多購物人流，居民的日常生活只會更加萎縮，比如超市和小店。

羅雅寧：世界已經改變左，市民係需要唞氣嘅空間，而唔係一個大地盤。

＊＊＊

後記

訪問的地點在 PMQ，中西區關注組正緣起於此。羅雅寧等居民，為保留警察宿舍四出奔走，於 2005 年成立關注組。「05 年宿舍本已放入勾地表，當作住宅地出售，我地唔可以忍受。依度就係我地第一個 project，咁就十二年。」

然而 PMQ 的變化未符所願。「唯一好嘅就係保留左地方。當初係想像以相宜租金，為本地同新進的設計師、藝術家提供 studio，唔駛捱貴租。結果租金一啲都唔平，而且租左俾商場都見到嘅名牌同餐廳。點樣管理呢個地方，仲有好多改善嘅地方。」

現在 PMQ 正門的大樹，有兩條繩索扶持。原來當 PMQ 還是警察宿舍，一年八號風球，大樹搖搖欲墜，即將倒塌。是羅在半夜不斷致電，敦促政府綁繩救樹。現在大樹巍巍健在，她每次見到都好欣慰。

「一個社區嘅環境，係要市民爭取。坐係度乜都唔做，就會任政府漁肉。」

＊＊＊

城市地下空間發展先導研究網站：

請於 2 月 6 日前在網站提交意見，傳真（2714-0247）和電郵（undergroundspace@cedd.gov.hk） 亦可。

Save Our Urban Parks Alliance 保護市區公園大聯盟

【市區公園——缺乏法律保護的公共空間】
陳家洛
社區規劃智庫、保護市區公園大聯盟

政府就「城市地下空間發展」進行公眾諮詢，三個建議選址均在市區公園 - 維多利亞公園、九龍公園以及修頓遊樂場的地底。計劃需要在我們的公園內，進行大型的明挖開掘，草地、游泳池、兒童遊樂場、球場等要長年關閉，犧牲公眾的休憩用地，為的是引來更多商業㓉動，令原本已經擠迫的社區更擠迫，值得嗎？

本文旨在介紹相關的法例和程序，並引用兩個破壞公園的例子，指出威脅公園和遊樂設施的，其實是政府和市民本身缺乏維護公共空間的意識，希望市民可以藉今次公眾諮詢的機會，一起阻止政府破壞公園和休憩設施的企圖，推動整個社會邁向符合平衡發展與保育的社區規劃原則。

政府掌公園生殺大權

香港各區的公園根據《公眾衛生及市政條例》（香港法例第132章）設立，該條例第106條關乎全港公眾遊樂場地的提供，具體內容如下：

(1) 主管當局可不時藉命令將任何地方撥作公眾遊樂場地用途，亦可藉同一項命令或其後的命令而指明該等場地或其任何部分須作的用途。
(2) 附表4所指明的地方，須當作已根據第(1)款條文撥作公眾遊樂場地用途。
(3) 主管當局須在切實可行範圍內，盡快為各公眾遊樂場地擬備圖則一份。
(4) 凡因公眾遊樂場地的界線有所更改，或因該遊樂場地在其他方面有所變化，以致按照第(5)款條文存放的圖則不再準確，則主管當局須撤回該等如此存放的圖則，並須在切實可行範圍內，盡快為該遊樂場地擬備一份修訂圖則或新圖則。
(5) 按照第(3)或(4)款條文擬備的各份圖則，均須存放在土地註冊處。 (由1993年第8號第2條修訂；由2002年第20號第5條修訂)
(6) 主管當局可藉命令，將附表4修訂、增補或刪減。

雖然看到一堆法律文字和條文，但請大家不要以為香港各區的公園就會受什麼法律保護，因為康樂及文化化事務署署長作為「主管當局」，隨時可以藉命令，以附屬立法的方式修訂、增補或刪減各區的公園和遊樂設施。具體來說，政府按照「先訂立後審議」的程序，先在憲報刊登附屬法例，提出「修訂令」，然後在立法會會議上提交立法會省覽，藉此改動附表4便可。

先訂立後審議

「先訂立」的意義在於，除非政府另有規定，附屬法例在憲報刊載當天已經生效。立法會可在任何附屬法例的審議期限屆滿前，藉在會議上通過的決議把期限延展，由政府提交立法會審議當天起計算不能超過49天，而即使立法會在此審議期限內未能完成討論，立法程序便告結束。

在審議期間，議員可以嘗試在立法會大會以分組點票方式對「修訂令」通過修改，至於成功的機會，稍有留意議會運作的的朋友都知道了，在此不敖。

因此，如果政府要打公園主意，作出任何改變，在法律上可以話易過借火！在廢除了兩個民選市政局後，決策過程變得更「行政主導」，政府只需要到區議會下相關的委員會進行諮詢及遊說，然後康文署署方會表示「我們已諮詢有關的區議會，並獲其支持這些建議」，將沒有實質權力的區議會「擺上枱」。事實上，區議員是否意識到要為社區守護公園和公共空間，表現參差，而且不時有區議員表示沒有掌握足夠資料，充其量就政府提供的資料問問題，因此區議會「不支持」政府建議的機會微乎其微。

道路毫宅搶地 公園屢成輸家

大家可能已經忘了，維多利亞公園失去了2萬呎公園面積，用來興建繞道的8號連接路（見附圖灰色部份），工程籌備階段中，政府提交立法會和區議會的文件，提及維園的時候，將焦點轉移至樹木重置和補償計劃及幾個受影響的設施的重置更新等事宜，自然成為議員關注的問題，公園本身犧牲的面積就是無容置疑的「既定事實」。

最近，政府推出鴨脷洲利南道一幅海濱地皮，估計可供應超過1400個豪宅單位。政府除了要收回駕駛學院租用的土地，還要沒收在旁的利南道2號休憩處增加發展面積（見相片），因而需向城市規劃委員會申請土地用途改變。利南道2號休憩處本來由康文署管理，因南港島綫工程已經暫時關閉數年，港鐵承擔在原地重建休憩處作為補償，但港鐵在2015年中將重新開放的休憩處交還康文署後，政府立即計劃賣地！奇怪的是，雖然城規會在2016年11月18日還有第二次會議討論改變用途一事，而且按法例整個規劃程序仍需經行政長官會同行政會議作最終決定才能完成，但康文署已經偷步早於2016年10月28日刋憲，提出「修訂令」把利南道2號休憩處從《公眾衛生及市政條例》附表4剔除，理由是交給地政總署賣地，並在11月2日便提交立法會展開審議。康文署於2016年12月13日貼通告，公佈休憩處將於12月21日關閉，拆除的工作隨即展開，但行政會議則在2017年1月3日的會議上才完成改劃程序。

康文署長成了宰殺公園的「快刀手」！

除了時序及程序上亂來，政府還向立法會表示，此事「已經諮詢區議會並得到同意」。我翻查南區區議會的會議紀錄，發現區議會下其中一個委員會強烈反對政府在利南道建屋，但另一個委員會竟然向政府開綠燈，好像完全不介意不為意自相矛盾，一邊反對政府搶地起樓，一邊又同意政府拆公園賣地！政府沒有「跣」區議會的話，剩下的解釋就只有區議員本身的警覺性不足，甚至有區議員隻眼開集眼閉的「放水」了。

希望我們可以從錯誤和遺憾中學習，今天，2月6日，政府就維多利亞公園、九龍公園以及修頓遊樂場範圍內發展的諮詢便結束，我們現邀請你一齊守護我們的市區公園，請即簽名支持聯署！

保護市區公園大聯盟的專頁

嗰度已經迫到咁，地鐵巴士都飽和，再開商店根本唔make sense
開左既舖位點計，90%又係私相授受

封哩啲地方幾年，搞唔到集會，支共角度淨係64集會收皮幾年都正，仲有其他大型遊行
長期而言縮細佢地
加商店，加人流喺附近，就有理由以公眾利益名義收緊搞集會既條件

我認為哩啲先係真正原因

可能封小小
集會咪話搞緊工程唔批

工展會叫你轉其他細既場搞

連埋搞灣仔運動場，似係689臨走玩野

係啦係啦，政府做咩都係逼害市民

Lm

上面講既都係政府搞既話既客觀效果

有錯請指正

郊野公園就話唔搞得啫
發展地下空間又話唔得

我都聽過該項目，覺得九龍公園修條地下通道是不錯

我傾向相信689會咁諗,雖然唔係firm
臨走郁哂咁多主要休閒用地.....太巧合吧
64/其他示威, 雖然好多人睇唔起
但成日見國際報紙, 哩樣一向好黑支共憎
689有計搞到冇哂絕對係大功

修條地下通道係好事

但維園/修頓挖地下城, 就有保留

咁既面積挖2-3層, 個人流應該唔細

搞好個邊境購物城好過la.

旺角花墟嗰邊嘅球場應該得

係咪想郁Victoria 個像

到最尾又係益左D地產商

唔使估估下
等佢起好過一段時間咪知咩事

地下空間無問題，問題在諮詢又靜雞雞過關

留名

推

講真你話我陰謀論又好
個港共政府做任何野一定唔會係為市民著想，一定有陰謀

根本就陰乾全香港

頂，未同日本，台灣一樣。。。
幾個大站中間都有地下街la

屌你班仆街為反而反，搞下地下街咪幾好又反對
你班港豬唔好睇到你地６４集會咁重要啦，６４集會係用黎呃鳩你班港豬捐錢比班政棍架咋

就算唔計64，任何政治組織搞集會，好多時都係哩啲地方

唔反對地下街，但如果又係變名牌商場就寧願佢唔搞
你有本事搞到日本d地下街咁又唔同講法

而家仲有咩集會要由維園開始
講來講去都係春秋二祭64 71咋嘛

2017年仲有幾多人同你由維園行落中環咩

地下城我覺得無問題
除非有咩環保問題，否則香港呢個咁細既地方應該發展地下空間，唔係唔夠位起野

台灣都勁多地下城
So far我覺得無問題
善用可用空間都比人屌
唔講以為地下城起黎裝解放軍

林榮基？
現在冇等於未來十年冇？
等於連搞集會既機會都放棄？

以維園面積起三層商場
我係非常doubtful

張朝敦：大家見到地鐵都有通風口。如果維園要起三層地下城，一定要好多通風設置和逃生出口，還有上落貨的通道。諮詢文件亦提到，地下城另一用途，就是停車場。一旦落成，這些設置十九要起在原來草地，因為既難遠離，附近亦沒有其他空地，會佔用草地不少空間。但諮詢文件只用「帶來影響」輕輕帶過。

＊＊＊

羅雅寧：最近我上港台的英文節目解釋，好驚訝好多專業人士，都不同意再增加商業用地。

尖沙咀、銅鑼灣、灣仔已經是核心商業區，應不應該繼續催谷人流到三地？抑或應該均衡發展？資源應該分配到其他地區，提供就業機會，而非掘我們的公園。

喺得嗰度開商店咪又係名店連續大財團， 唔通小商戶咩
多一間同多十間冇意思㗎喎， 但對市民嚟講係負擔

冇陰謀都一大堆利益集團喺入面， 官商受受
點會益你小市民， 有就嚟洗諮詢都咁鬼鼠啦

挑你如果仲諗住用舊果套集會就嘥氣啦，成日諗住要個維園嚟打飛機
你係人多嘅話好似當年國教咁圍個政府都得啦，要我行把撚咩

點會有唔同既商店架，個個商場都係一樣個d連鎖店架啦，最後咪又係支那人黎shopping

挖修頓下面唔怕挖穿地鐵?

由選管會dq 立法會參選人
起碼肯定有班EO AO 常秘係地下黨員黎
現階段呢個政府已經信唔過

人地日本D商場，商店街，地下街唔係倒模先有行嘅價值
香港cwb, mk, tst咁近距離咁多一式一樣嘅鋪，你班商家佬都話D支那人消費模式變左啦，再起更多倒模場可以引多幾多人賺多幾咁巴閉